高鐵在薄薄的身份證駛過

高鐵在薄薄的身份證駛過 - 曾志豪

評論高鐵，最好還是親身坐一次。

我是在通車第二周坐香港高鐵北上，避過了超級大混亂的「頭啖湯」。

目的地是武漢，原因有二，朋友老家剛好在武漢，可以做導遊；到武漢的時間是4個半小時，這已經是一個普通乘客可以接受的旅程時間上限。

先說政治層面的感想。

最有爭議的「一地兩檢」，卻很諷刺地，在實際過關程序中，無法體現那種割地的屈辱。

如果你是一名普通旅客，你完全不看高鐵興建時的法律爭拗，你只是購票入閘過關再轉另外一個海關，你只會感到方便快捷。

許多人在中港邊境分界線劈腿拍照留念，也絲毫看不出甚麼惋惜，而只是像世界許多國境分界線或甚麼北回歸線的景點打卡般興奮。

有一點也很特別，譬如羅湖橋，你過了橋便到了內地口岸，只有公安；但西九不同，過了內地海關，去到候車室，你仍能看見一些香港的服務人員在維持秩序。一下子中港壁壘分明的概念有點模糊了。當然，你會說，西九本來就是香港境內。

有人原則性很強，無法接受香港境變了大陸段；有人實際出發，覺得一地兩檢很方便。
我想起一首詩，「暖風熏得遊人醉，直把杭州當汴州」。

不論古今，都有這種「順應」和「不忿」的掙扎，或許今天也是「直把西九當神州」。
當我從武漢回香港時，乘務員在閘口分流，呼喊「到長沙的這邊排隊，到廣州南的這邊排隊，到香港西九的這邊排隊……」

這一刻「香港西九」也就和其他內地城市一樣，放置在高鐵網絡供人選擇。唯一分別，到香港西九的一定先取票而不能單靠身份證過關，因為中港兩地的身份證系統並不統一。

然後你醒覺到，「一國兩制」的分界線，可能就只剩下那張薄薄的身份證了。

曾志豪
電郵 :mcwriter@appledaily.com

上一則
上一則
難過中六合彩 (馮睎乾)

下一則
下一則
加拿大遇到難題了！ (高慧然)

垃圾寫埋d垃圾文

中港大融合